= Persistència en BD natives XML
:doctype: article
:encoding: utf-8
:lang: ca
:toc: left
:toclevels: 3
:numbered:
:ascii-ids:

<<<

== Introducció a MongoDB

El _MongoDB_ és un SGBD documental. Això significa que, a diferència dels
sistemes relacionals més habituals, la unitat de treball del MongoDB és el
document.

Un document és, essencialment, una estructura de dades formada per parelles
de camps i valors. En el cas del MongoDB, els documents es codifiquen en
el format JSON.

Treballar amb documents ofereix una sèrie d'avantatges i inconvenients
respecte a un SGBD relacional:

- Els documents tenen una representació directa en molts llenguatges de
programació. Això significa que la traducció entre les dades d'una BD i els
objectes a memòria és molt més senzilla que en una base de dades relacional.
+
En el cas del format JSON, el Javascript pot interpretar els documents
com si fossin objectes directament. Altres llenguatges tenen estructures
que faciliten el tractament de parelles camp-valor, com els diccionaris.

- Els documents permeten emmagatzemar les dades en estructures que són
impossibles en una BD relacional. Per exemple, un camp pot contenir un
array com a valor (i ésser per tant una propietat multivaluada, concepte que
no es pot implementar en el model relacional). O un document en format d'arbre
pot contenir molta informació niuada, cosa que evita l'ús extensiu de *joins*.
+
Les BD relacionals han tingut (i tenen) molt èxit perquè es basen en un
model que permeten donar resposta teòricament a qualsevol consulta. Però
la fragmentació de dades en moltes taules obliga a crear consultes molt
complexes i poc eficients, en què s'han d'unir moltes taules i, per tant,
consultar molts registres, per donar resposta a consultes habituals.
+
En canvi, en els BD documentals, el format dels documents no es dissenya
genèricament, sinó que s'adapta a les necessitats concretes de l'aplicació
que es vol desenvolupar, de manera que les consultes més habituals es
puguin resoldre consultant únicament un document.
+
Això fa que el rendiment d'un sistema documental pugui ser molt alt si
els documents s'han dissenyat bé i s'han creat els índexs adequats, tot i
que algunes consultes complexes que impliquin diversos documents siguin
més lentes que en un sistema relacional.

- Contràriament al sistema relacional, els documents permeten una gran
variabilitat en les dades. Per exemple, podem tenir documents on apareguin
camps que en d'altres documents no hi siguin, i documents amb estructures
molt diferents entre ells emmagatzemats a la mateixa col·lecció. Fins i tot,
els documents es poden modificar i afegir o treure camps dinàmicament.
+
Això fa idoni els sistemes documentals per aquelles aplicacions en què
la diversitat de les dades a tractar complica la creació d'un bon
model relacional.

=== Instal·lació

La instal·lació bàsica de MongoDB és molt senzilla.

Per Debian es poden seguir
link:https://docs.mongodb.org/master/tutorial/install-mongodb-on-debian/[aquestes instruccions].

Amb això afegirem un nou repositori des d'on podrem baixar l'última versió
del servidor de MongoDB. Cal utilitzar el paquet per Debian 8, que també
funciona per Debian 9, i instal·lar el paquet de Debian 8
link:https://packages.debian.org/jessie/amd64/libssl1.0.0/download[libssl1.0.0].

També podem utilitzar el paquet proporcionat oficialment per Debian, encara que
serà d'una versió anterior.

Per Windows hem de seguir
link:https://docs.mongodb.org/manual/tutorial/install-mongodb-on-windows/[aquestes instruccions].
Cal obtenir un instal·lador adequat a la versió del sistema.

== El format JSON

Per treballar amb MongoDB és molt important entendre el format de documents
JSON.

L'acrònim JSON ve de *JavaScript Object Notation* i, de fet, els objectes
en JavaScript es poden exportar i importar en JSON directament. Però el JSON,
igual que l'XML, s'ha convertit en un format estàndard d'intercanvi de dades
entre aplicacions. De fet, és molt similar a l'XML, encara que més compacte.

La documentació oficial de JSON es pot consultar [aquí](http://www.json.org/).

Un document, o un objecte, que en aquest context són sinònims, és simplement
un conjunt de parelles *camp/valor*. El document es delimita pels símbols {},
i el símbol : separa un camp del seu valor. La , s'utilitza per separar les
parelles. Els camps i, si són text, els valors, es delimiten amb ".

====
[source,json]
----
{
  "camp1": "valor1",
  "camp2": "valor2",
  "camp3": 3,
  "camp4": 4.5,
  "camp5": true,
  "camp6": false,
  "camp7": null
}
----
====

Els valors poden ser també arrays:

[source,json]
----
{
  "camp1": ["valor1", "valor2", 3, 4.5]
}
----

I un valor també pot ser un altre document:

[source,json]
----
{
  "camp1": {
    "camp11": "valor1",
    "camp12": "valor2"
  },
  "camp2": [
    "valor21", {
      "camp22": "valor22",
      "camp23": "valor23"
    }
  ]
}
----

Amb això ja podem crear estructures complexes, que incloguin documents dins
d'altres documents o dins d'arrays, en diverses capes. Tot i l'aparent
complexitat que pot tenir un document, no hem de perdre de vista que tots es
creen seguint aquesta sintaxi tan senzilla que acabem de veure.

== Introducció a Gradle

=== Introducció

El *Gradle* és un sistema que s'utilitza per automatitzar el procés de
construir (*build*) projectes per Android i Java en general.

A mida que un projecte té més dependències externes, ha de crear diversos
executables o paquets, documentació, o el seu procés d'empaquetat es
complica per qualsevol motiu, surt més a compte utilitzar un sistema que
automatitzi aquestes tasques.

Hi ha diversos sistemes per fer això en Java, com l'*ant* i el *maven*, i
*gradle* és potser el més avançat actualment.

L'ús que en farem nosaltres és dels més senzills possibles: només li
indicarem una dependència del nostre projecte a un fitxer *jar* extern. El
*gradle* s'encarregarà de comprovar si ja el tenim i, si no, baixar-lo.
També l'inclourà al *classpath* de Java per tal que el nostre programa el
tingui disponible.

=== Instal·lació del plugin per a l'Eclipse

Per utilitzar *gradle* des d'Eclipse hem d'instal·lar un dels plugins que ens
permet fer-ho. Treballarem amb el *Buildship Gradle Integration*.

Podem instal·lar-ho anant a *Help*->*Eclipse Marketplace* i cercant *gradle*.
Localitzem el plugin i premem *Install*.

Per crear un projecte que utilitzi *Gradle* anem a *File*->*New project...*
i seleccionem *Gradle Project* dins de la carpeta *Gradle*. En tenim prou
amb indicar un nom pel projecte, ja que no cal modificar cap de les altres
opcions que ens vénen.

=== Importació del driver de MongoDB utilitzant gradle

L'assistent crea un fitxer anomenat *build.gradle* que és el fitxer de
configuració de *gradle* per al nostre projecte.

Dins de la secció *dependencies* podem afegir les dependències que tingui el
nostre projecte.

Sovint no sabrem exactament quina cadena hem de posar aquí, així que podem
buscar-la. Un bon lloc és http://search.maven.org/. Si cerquem aquí
*mongodb* veurem una colla de resultats. El que ens interessa és el que posa
*mongodb-driver*, que és el *driver* que necessitem per tal que el nostre
programa Java pugui connectar-se al servidor de MongoDB.

Si cliquem sobre de la versió que hi ha (la 3.6.1 en el moment d'escriure
això) i després, a la caixa de l'esquerra que es diu *Dependency information*
seleccionem *gradle*, veurem exactament la línia que hem d'afegit a les
dependències per importar aquesta biblioteca.

La línia en qüestió és `compile 'org.mongodb:mongodb-driver:3.6.1'`. La
copiem dins de la secció *dependencies* de *build.gradle*.

Un cop fet això, n'hi ha prou amb seleccionar el projecte i al menú contextual
seleccionar `Gradle->Refresh Gradle Project` per tal
que s'actualitzin les dependències. Amb això, el *gradle* es baixarà el
connector i l'incorporarà al nostre projecte.

== Representació de documents

Com que el JSON no és un format natiu de Java, cal saber com es fa per
traduir un document JSON al conjunt d'objectes que el representaran.

Les classes necessàries les defineix el driver de MongoDB, i es poden utilitzar
per definir documents JSON, sense que necessàriament provinguin o s'hagin de
guardar en una col·lecció de MongoDB.

La classe principal que utilitzarem és **Document** (hi ha altres classes molt
relacionades, però *Document* és la que s'utilitza habitualment). La idea és
que cada vegada que en JSON definiríem un document amb {}, en Java això es
tradueix amb un `new Document()`.

*Document* té dos mètodes essencials per afegir parelles de camp-valor: *put*
i *append*. La diferència és que *append* retorna el propi document, amb la
qual cosa podem encadenar diverses crides, i *put* no.

Els arrays JSON es representen en Java com a llistes. El mètode
*Arrays.asList* ens és útil per transformar una enumeració de valors o un
array a una llista.

Anem a posar en pràctica això traduint el següent document a Java:

[source,json]
----
{
  "nom" : "pere",
  "edat" : 28,
  "interessos" : ["bàsquet", "vídeojocs"],
  "telèfon" : {
    "mòbil" : "625121212",
    "fix" : "931234567"
  },
  "actiu" : true,
  "data_alta" : {
    "$date" : "2010-04-11T22:00:00Z"
  }
}
----

Aquest codi crea exactament el mateix document que el fitxer JSON anterior.

[source,java]
----
public class ExempleDocument {
	public static void main(String[] args) {
        Document document = new Document()
                .append("nom", "pere")
                .append("edat", 28)
                .append("interessos", Arrays.asList("bàsquet", "vídeojocs"))
                .append("telèfon", new Document("mòbil", "625121212")
                        .append("fix", "931234567"))
                .append("actiu", true);

        LocalDate ld = LocalDate.of(2010, 04, 12);
        Date date = Date.from(ld.atStartOfDay(ZoneId.systemDefault()).toInstant());
        document.put("data_alta", date);

        JsonWriterSettings settings = JsonWriterSettings.builder().indent(true).build();
        System.out.println(document.toJson(settings));

        Date d = document.get("data_alta", Date.class);
        System.out.println(d);
    }
}
----

== Establiment d'una connexió

=== Connexió bàsica

Per establir una connexió amb MongoDB utilitzem la classe *MongoClient*. A
partir del client, podem sol·licitar una base de dades i, a partir
d'aquesta, una col·lecció:

[source,java]
----
public class ExempleConnexio {

	public static void main(String[] args) {
		MongoClient client = new MongoClient();
		MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
		MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("mascotes");

    // ...
    client.close();
	}
}
----

Primer de tot establim connexió amb la base de dades:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
----

Aquest línia estableix connexió amb un servidor MongoDB que s'executi a
*localhost* i estigui escoltant pel port per defecte (el **27017**).

Després seleccionem la base de dades sobre la qual treballarem:

[source,java]
----
MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
----

I finalment seleccionem la col·lecció:

[source,java]
----
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("mascotes");
----

Cal notar que MongoDB gestiona internament les excepcions que es poden
produir al connectar. Això significa que el nostre programa no pot capturar
aquestes excepcions i no podem saber només amb aquestes línies si ens
hem connectat correctament.

A més, si la base de dades o la col·lecció que hem posat no existeixen,
tampoc es produirà un error, perquè el MongoDB crearà la base de dades o
col·lecció en el moment en què inserim algun element.

Quan acabem d'utilitzar la connexió cal tancar-la amb `client.close();`

=== Veure quines bases de dades i col·leccions hi ha

Podem comprovar quines bases de dades hi ha al servidor de la següent manera:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
client.listDatabaseNames().forEach((String name)->{System.out.println(name);});
client.close();
----

Aquest codi utilitza una funció lambda. També podem fer-ho amb un iterador:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoCursor<String> cursor = client.listDatabaseNames().iterator();
while (cursor.hasNext()) {
		System.out.println(cursor.next());
}
client.close();
----

Aquí hem mostrat les bases de dades existents per pantalla, però podem
fer-ne algun tipus de procés. Per exemple, el següent mètode permet
comprovar si una base de dades existeix o no:

[source,java]
----
public static boolean dbExists(MongoClient client, String dbName) {
	boolean exists = false;
  MongoCursor<String> cursor = client.listDatabaseNames().iterator();
  while (cursor.hasNext() && !exists) {
      if (cursor.next().equals(dbName))
          exists = true;
  }
  return exists;
}
----

=== Connexions autenticades

Si tenim l'autenticació d'usuaris activada al servidor (totalment recomanat
en un entorn de producció), hem de crear una credencial vàlida abans de
connectar-nos:

[source,java]
----
String user = "root";
String database = "exemples";
char[] password = "password".toCharArray();

MongoCredential credential = MongoCredential.createCredential(user,
		database, password);
ServerAddress serverAddress = new ServerAddress("localhost");
MongoClient client = new MongoClient(serverAddress, Arrays.asList(credential));
----

=== Connexions a servidors remots

Per connectar a un servidor remot en tenim prou amb utilitzar un dels
constructors de *MongoClient* que accepten el nom/IP del servidor i el port:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient("servidor.mongodb.local", 1111);
----

== Inserció de documents

En el següent exemple podem veure com inserir un document a una col·lecció
de MongoDB des de Java. Primer buidem la col·lecció per assegurar que només
tenim aquest document.

[source,java]
----
public class ExempleInsert {

	public static void main(String[] args) {
		MongoClient client = new MongoClient();
		MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
		MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("mascotes");

		coll.drop();

		Document document = new Document("nom", "Buffy")
				.append("edat", 3)
				.append("espècie", "gat");
		System.out.println(document.toJson());
		coll.insertOne(document);
		System.out.println(document.toJson());
		client.close();
	}
}
----

La sortida del programa és:

[source,json]
----
{ "nom" : "Buffy", "edat" : 3, "espècie" : "gat" }
{ "_id" : { "$oid" : "56ab8525ec24140abcbe496a" }, "nom" : "Buffy", "edat" : 3, "espècie" : "gat" }
----

Podem veure que el document no és exactament igual abans d'inserir-lo a la
col·lecció que després: després té un camp nou que no
havíem especificat en el codi Java.

Això també ho podem comprovar si anem a la consola de MongoDB i mirem què
ha passat:

[source,js]
----
> show databases
exemples  0.000GB
local     0.000GB
> use exemples
switched to db exemples
> show collections
mascotes
> db.mascotes.find()
{ "_id" : ObjectId("5695548fec24140c88a63bf1"), "nom" : "Buffy", "edat" : 3, "espècie" : "gat" }
>
----

Aquest camp és l'identificador únic de l'objecte. Hauríem pogut afegir-lo
nosaltres com un camp més quan hem creat el document
en Java, però si no ho fem, el MongoDB ens en genera un automàticament el
primer cop que inserim el document.

== Consultes

A continuació veurem com podem recuperar els documents que hem guardat a
una col·lecció.

Com passa amb la sentència *SELECT* de SQL, les consultes en MongoDB
accepten molts modificadors que permeten especificar exactament què volem
recuperar.

En aquest apartat ens centrarem en consultes que només necessiten recuperar
documents d'una col·lecció.

En el següent exemple creem una col·lecció de punts. Per a cada punt guardem
les seves coordenades.

A continuació utilitzem una colla de mètodes habituals per obtenir els
punts guardats:

[source,java]
----
public class ExempleFind {

	public static void main(String[] args) {
		MongoClient client = new MongoClient();
		MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
		MongoCollection<Document> collection = db.getCollection("punts");

		collection.drop();

		for (int x=0; x<5; x++) {
			for (int y=0; y<5; y++) {
				collection.insertOne(new Document("x",x).append("y", y));
			}
		}

		// Obtenir el primer element
		Document first = collection.find().first();
		System.out.println(first.toJson());
		System.out.println();
		// Recuperar tots els elements en una List
		List<Document> all = collection.find().into(new ArrayList<Document>());
		for (Document doc : all) {
			System.out.println(doc.toJson());
		}
		System.out.println();
		// Iterar per tots els elements sense guardar-los
		try (MongoCursor<Document> cursor = collection.find().iterator();) {
			while (cursor.hasNext()) {
				Document doc = cursor.next();
				System.out.println(doc.toJson());
			}
		}
		System.out.println();
		// Iterar per tots els elements, estil Java 8
		collection.find().forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
		System.out.println();

		// Comptar la quantitat d'elements
		System.out.println(collection.count());

		// Obtenir tots els valors diferents que té un camp
		collection.distinct("x", Integer.class).forEach((Integer n)->System.out.println(n));

		client.close();
	}

}
----

Quan recuperem documents d'una col·lecció, l'ordre més habitual és *find()*.
A l'exemple podem comprovar que hi ha dues formes principals d'utilitzar el
*find()*: guardar tots els elements recuperats a una llista, o bé utilitzar
un cursor per recórrer-los.

L'expressió
`List<Document> all = collection.find().into(new ArrayList<Document>());`
guarda tots els elements recuperats a la llista que li passem per paràmetre.

Com que *into()* ens retorna la mateixa llista, podem fer com a l'exemple:
cridar el constructor de la llista directament quan cridem el mètode i
recuperar-la després ja plena quan el mètode retorna.

Aquest sistema és útil qual la quantitat de dades a recuperar no és molt gran
o quan necessitem tenir-les totes guardades en memòria per un temps llarg.

Si la quantitat de documents obtinguts és molt gran, aquest mètode pot ser
lent i pot necessitar molta memòria. En aquest cas és millor utilitzar un
cursor.

A l'exemple hem vist dues maneres d'utilitzar un cursor: amb
`collection.find().iterator()` o amb `collection.find().forEach()`.

Independentment de quin sistema utilitzem, un cursor ens retorna un dels
documents recuperats per iteració, de manera que els podem anar processant
un a un sense necessitat de tenir-los tots guardats simultàniament.

A l'expressió
`collection.find().forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));`
cal especificar el tipus de *doc* perquè la declaració de *forEach* especifica
que el paràmetre pot ésser de tipus *Document* o de qualsevol tipus superior.

Finalment, podem recuperar tots els valors diferents que té un cert camp amb
el mètode *distinct()*. Aquest mètode rep el nom del camp i el tipus de dades
que ha de retornar.

Pel tipus de dades utilitzarem *String.class* si volem el resultat com text,
*Integer.class* per obtenir enters, etc.

Un cop obtinguts aquests resultats, els podem tractar com sempre: amb *into()*
per guardar-los a una llista, o amb *forEach()* o *iterator()* per
recórrer-los.

== Filtres

Habitualment no voldrem recuperar tots els documents d'una col·lecció, sinó
que ens quedarem només amb els que compleixen alguna condició.

El mètode *find()* té alguns paràmetres opcionals que li podem passar. El
primer és justament el criteri de cerca que s'ha d'utilitzar.

En els següents exemples especifiquem alguns dels mètodes comuns per
especificar el criteri de cerca.

Partim de la mateixa col·lecció de punts que en l'apartat de consultes
simples.

Un primer sistema és crear un document d'exemple. Només es retornaran els
documents que tinguin els mateixos valors que el document d'exemple, en tots
els camps especificats.

Per exemple, en aquest segment de codi recuperem tots els punts que tenen
un 3 a la coordenada *x*:

[source,java]
----
		Bson filter = new Document("x", 3);
		List<Document> result = collection.find(filter).into(new ArrayList<Document>());
		for (Document doc : result) {
			System.out.println(doc.toJson());
		}
		System.out.println();
----

Hem utilitzat *Bson* com a tipus per a *filter* perquè *Document* hereta de
*Bson* i *Bson* és el tipus de retorn d'alguns mètodes que utilitzem més
endavant.

La consulta que acabem de fer és equivalent a la següent consulta en la
línia de comandes de MongoDB:

[source,js]
----
db.punts.find({x:3})
----

A la següent consulta volem els punts que tinguin la coordenada *x* menor
que 3 i la coordenada *y* major o igual a 3.

Tenim dos formes de fer-ho. A la primera utilitzem els operadors *$lt* i
*$gte* de MongoDB:

[source,java]
----
		// Sintaxi basada en documents
		filter = new Document("x", new Document("$lt", 3))
				.append("y", new Document("$gte", 3));
		result = collection.find(filter).into(new ArrayList<Document>());
		for (Document doc : result) {
			System.out.println(doc.toJson());
		}
----

La consulta que hem creat és equivalent a la consulta:

[source,js]
----
db.punts.find({x:{$lt:3},y:{$gte:3}})
----

El document que hem creat en Java per fer de model és exactament equivalent al
document que hem utilitzat a la consulta de consola.

Una altra forma de fer la mateixa consulta és utilitzant els mètodes *static*
de la classe *Filters* que ens permeten especificar condicions. Així, tindrem
el mètode *Filters.lt()* equivalent a *$lt* i *Filters.gte()* equivalent a
*$gte*.

[source,java]
----
		// Sintaxi basada en Filters
		filter = Filters.and(Filters.lt("x", 3), Filters.gte("y", 3));
----

Podem millorar la llegibilitat del codi si importem de forma estàtica els
mètodes de *Filters* necessaris:

[source,java]
----
import static com.mongodb.client.model.Filters.and;
import static com.mongodb.client.model.Filters.gte;
import static com.mongodb.client.model.Filters.lt;
----

Aquests *import* ens permeten utilitzar els mètodes *and*, *gte* i *lt* de
*Filters* sense haver d'especificar que són de *Filters*.

A l'Eclipse podem crear aquest *import* automàticament si ens posem sobre del
nom del mètode i premem *ctrl+shift+m*.

El codi queda així:

[source,java]
----
		// Igual que l'anterior amb els mètodes de Filters importats de format estàtica
		filter = and(lt("x", 3), gte("y", 3));

		client.close();
	}

}
----

Pots consultar el
link:M6UF3/1-mongodb/codi/src/main/java/mongodb/ExempleFiltres.java[codi complet] de
l'exemple.

== Projeccions

Sovint no volem obtenir totes les dades d'un document quan fem una consulta,
sinó algunes dades concretes. Amb les projeccions podem indicar-li al SGBD
quines són les dades que necessitem.

L'ús de projeccions també pot accelerar la resposta a la nostra consulta. Si,
per exemple, tots els camps que indiquem a una projecció es poden obtenir
a través de índexs, serà molt més ràpid recuperar només aquests camps que
no pas documents sencers.

En els següents exemples treballem amb una col·lecció de punts en tres
dimensions. Cada punt té unes coordenades aleatòries:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("punts");

coll.drop();

for (int i=0; i<100; i++) {
	int x = ThreadLocalRandom.current().nextInt(100);
	int y = ThreadLocalRandom.current().nextInt(100);
	int z = ThreadLocalRandom.current().nextInt(10);
	Document document = new Document("x",x).append("y", y).append("z", z);
	coll.insertOne(document);
}
----

En la creació d'aquesta col·lecció hem utilitzat el mètode
*ThreadLocalRandom.current()* que ens dóna accés a un generador de nombres
aleatoris propi del fil d'execució actual. En ocasions resulta més
còmode generar nombres aleatoris d'aquesta manera en comptes d'haver de
crear un objecte *Random*.

A la següent consulta recuperem els punts que tenen una coordenada *x* més
gran que 50 i una coordenada *z* igual a 5.

Mitjançant una projecció indiquem que ens interessen totes les dades, excepte
la *x* i l'*_id*.

[source,java]
----
Bson filter = and(gt("x", 50), eq("z", 5));
// Retorna tots els elements, excepte que els s'indiqui amb un 0.
Bson projection = new Document("x", 0).append("_id", 0);
coll.find(filter).projection(projection).forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

De nou, hem utilitzat els *import* estàtics de *Filters* per millorar la
llegibilitat de la consulta.

Com es pot veure, per fer la projecció n'hi ha prou amb crear un document
indicant els camps que volem (que no volem en aquest cas concret) i passar-lo
al mètode *projection()*.

La consulta equivalent a la terminal de MongoDB és:

[source,js]
----
db.punts.find({x:{$gt:50}, z:5}, {x:0, _id:0})
----

També podem fer la projecció indicant quins camps volem en comptes de quins
camps no volem.

Per defecte, l'*_id* sempre es retorna, així que no cal indicar que el volem.

[source,java]
----
// Retorna només els elements indicats amb un 1, i l'_id.
projection = new Document("x",1);
coll.find(filter).projection(projection).forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

La consulta equivalent a la terminal és:

[source,js]
----
db.punts.find({x:{$gt:50}, z:5}, {x:1})
----

Si en el cas anterior no volem recuperar l'*_id* ho podem fer de la següent
manera:

[source,java]
----
// Retorna només els elements indicats amb un 1.
projection = new Document("y", 1).append("_id", 0);
coll.find(filter).projection(projection).forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

Aquesta consulta és equivalent a
`db.punts.find({x:{$gt:50}, z:5}, {y:1, _id:0})`.

També existeix la classe *Projections* que ens permet escriure el mateix
tipus de projeccions sense haver de crear documents.

Aquesta consulta és equivalent al primer exemple:

[source,java]
----
projection = Projections.exclude("x","_id");
coll.find(filter).projection(projection).forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

Aquesta és equivalent al segon exemple:

[source,java]
----
projection = Projections.include("x");
coll.find(filter).projection(projection).forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

I aquesta al tercer:

[source,java]
----
projection = Projections.fields(Projections.include("y"), Projections.excludeId());
coll.find(filter).projection(projection).forEach((Document doc) -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

La classe *Projections* és una bona candidata per utilitzar els *import static*
tal com ho hem fet amb *Filters*.

Pots consultar el
link:codi/mongodb/src/main/java/mongodb/ExempleProjection.java[codi complet] de
l'exemple.

== Ordenació i límits

Una altra operació habitual, tant en SQL com en models orientats a documents,
és limitar el nombre de resultats retornats, així com ordenar-los per algun
dels camps.

Pels següents exemples utilitzarem una col·lecció de punts molt similar a la
de l'apartat anterior:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("punts");

coll.drop();

for (int i=0; i<100; i++) {
	int x = ThreadLocalRandom.current().nextInt(10);
	int y = ThreadLocalRandom.current().nextInt(10);
	int z = ThreadLocalRandom.current().nextInt(10);
	Document document = new Document("x",x).append("y", y).append("z", z);
	coll.insertOne(document);
}
----

A la següent consulta volem recuperar les coordenades *x* i *y* de tots els
punts que tenen la coordenada *z* igual a 5. Ordenarem els resultats per la
*x*, de forma ascendent. Els punts que tinguin la mateixa coordenada *x* els
ordenarem entre ells a partir de la coordenada *y*, aquest cop descendent:

[source,java]
----
Bson filter = eq("z", 5);
Bson projection = fields(include("x","y"), excludeId());
// Ordena primer per x de forma ascendent, i després per y de forma descendent.
Bson sort = new Document("x", 1).append("y", -1);

coll.find(filter).projection(projection).sort(sort).forEach(Document doc -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

Per ordenar hem creat un document que associa cada criteri d'ordenació a un 1
si és ascendent i a un -1 si és descendent. Després, hem passat aquest
document al mètode *sort()*.

La consulta equivalent a la terminal de MongoBD és:

[source,js]
----
db.punts.find({"z":5}, {"x":1,"y":1,"_id":0}).sort({"x":1,"y":-1})
----

Repetim la consulta, però aquest volem un màxim de 5 documents:

[source,java]
----
// Retornem només 5 resultats
coll.find(filter).projection(projection).sort(sort).limit(5).forEach(Document doc -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

Això és equivalent a:

[source,js]
----
db.punts.find({"z":5}, {"x":1,"y":1,"_id":0}).sort({"x":1,"y":-1}).limit(5)
----

També podem saltar-nos alguns documents abans d'obtenir els resultats. Per
exemple, en aquest cas ens saltem els 5 primers resultats i després obtenim
els 3 resultats següents (si encara en queden):

[source,java]
----
coll.find(filter).projection(projection).sort(sort).skip(3).limit(5).forEach((Block<Document>) doc -> System.out.println(doc.toJson()));
System.out.println();
----

[NOTE]
====
El `Block<Document>` és necessari perquè hi ha dos `forEach()` possibles (el
que ve d'`Iterable` i el que ve de `MongoIterable`) i cal distingir quin dels
dos mètodes volem utilitzar (el primer rep un `Consumer` i el segon un `Block`).
====

A la terminal ho faríem amb:

[source,js]
----
db.punts.find({"z":5}, {"x":1,"y":1,"_id":0}).sort({"x":1,"y":-1}).skip(3).limit(5)
----

Finalment, com en els casos dels filtres i les projeccions, tenim una classe
que ens permet especificar les ordenacions sense haver d'explicitar
l'estructura d'un document.

Es tracta de la classe *Sorts* i, utilitzant-la, podem reescriure la
clàusula d'ordenació de la següent manera:

[source,java]
----
sort = Sorts.orderBy(Sorts.ascending("x"), Sorts.descending("y"));
----

O, equivalentment, si utilitzem *import static*:

[source,java]
----
sort = orderBy(ascending("x"), descending("y"));
----

Si només volem ordenar per un camp, o tots els camps els utilitzem de forma
ascendent o descendent, no cal cridar a *orderBy()*:

[source,java]
----
sort = ascending("x");
----

[source,java]
----
sort = ascending("x","y");
----

Pots consultar el
link:codi/mongodb/src/main/java/mongodb/ExempleOrdenacio.java[codi complet] de
l'exemple.

== Modificació de dades

En aquest apartat veurem com podem modificar des de Java les dades que ja
existeixen en una col·lecció de MongoDB.

Farem els exemples sobre una col·lecció molt similar a les dels apartats
anteriors. En aquesta ocasió tindrem uns quants punts bidimensionals:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("punts");

coll.drop();

for (int i=0; i<100; i++) {
	Document document = new Document("x",i).append("y", i);
	coll.insertOne(document);
}
----

Al següent exemple prenem el punt que té com a coordenada *x* un 3. Substituïm
aquest document per un document completament nou que té, a més d'una *x* i
una *y*, un camp completament nou:

[source,java]
----
System.out.println(coll.find(eq("x", 3)).first().toJson());
// Substitueix un document per document completament nou.
coll.replaceOne(eq("x", 3), new Document("x", 3).append("y", 15).append("nou_camp", 1));
System.out.println(coll.find(eq("x", 3)).first().toJson());
----

Veiem que el mètode *replaceOne()* em permet seleccionar un document a partir
d'algun criteri, i reemplaçar-lo completament per un document nou, que pot
tenir una estructura diferent.

La sortida d'aquest segment de codi és la següent:

[source,json]
----
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee54b9" }, "x" : 3, "y" : 3 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee54b9" }, "x" : 3, "y" : 15, "nou_camp" : 1 }
----

L'identificador de l'objecte no ha canviat: tot i haver especificat un
document nou, internament es considera que és el mateix document que abans.

En comptes de *replaceOne()* podem utilitzar *updateOne()*. En aquest cas,
passem un document que només pot contenir operadors d'actualització, com ara
*$set*, *$inc* o *$mul*.

El document s'actualitza seguint les indicacions proporcionades en aquest
document:

[source,java]
----
// Actualitza només alguns dels camps del document existent.
coll.updateOne(eq("x", 3), new Document("$set", new Document("y", 20)));
System.out.println(coll.find(eq("x", 3)).first().toJson());
coll.updateOne(eq("x", 3), new Document("$inc", new Document("y", 20)));
System.out.println(coll.find(eq("x", 3)).first().toJson());
coll.updateOne(eq("x", 3), new Document("$set", new Document("z", 1)));
System.out.println(coll.find(eq("x", 3)).first().toJson());
----

El resultat d'executar aquest segment de codi és:

[source,json]
----
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee54b9" }, "x" : 3, "y" : 20, "nou_camp" : 1 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee54b9" }, "x" : 3, "y" : 40, "nou_camp" : 1 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee54b9" }, "x" : 3, "y" : 40, "nou_camp" : 1, "z" : 1 }
----

En general, *updateOne()* només actualitza un document que ja estigui a la
col·lecció. Si el document no existeix, passarà de llarg.

Si, contràriament, ens interessa que en cas de no existir el document, es
creï, ho podem fer passant un tercer paràmetre a *updateOne()*. Aquest
paràmetre és de tipus *UpdateOptions* i li hem d'indicar que creï els
documents inexistents posant-li la propietat *upsert* a *true*:

[source,java]
----
// Si intentem editar un document que no existeix, no fa res
coll.updateOne(eq("x", 1000), new Document("$set", new Document("y", 20)));
// la següent instrucció actualitza el document si existeix o l'insereix si no existeix.
// En cas que l'insereixi, el nou document tindrà el seu _id, x=1000 i y=20
coll.updateOne(eq("x", 1000), new Document("$set", new Document("y", 20)), new UpdateOptions().upsert(true));
System.out.println(coll.find(eq("x", 1000)).first().toJson());
----

El document obtingut és:
`{ "_id" : { "$oid" : "56af9a6114321960a4a429db" }, "x" : 1000, "y" : 20 }`.

Una altra possibilitat és modificar molts documents de cop. Per fer-ho,
utilitzarem el mètode *updateMany()*:

[source,java]
----
		// També podem editar molts documents d'una sola tirada
		// Aquí augmentem en 5 les y de tots els documents que tinguin x més gran que 90:
		coll.updateMany(gt("x", 90), new Document("$inc", new Document("y", 5)));
		coll.find(gt("x", 90)).forEach((Document doc)->System.out.println(doc.toJson()));
----

El resultat d'executar aquesta part és:

[source,json]
----
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5511" }, "x" : 91, "y" : 96 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5512" }, "x" : 92, "y" : 97 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5513" }, "x" : 93, "y" : 98 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5514" }, "x" : 94, "y" : 99 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5515" }, "x" : 95, "y" : 100 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5516" }, "x" : 96, "y" : 101 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5517" }, "x" : 97, "y" : 102 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5518" }, "x" : 98, "y" : 103 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a61ec24140cc4ee5519" }, "x" : 99, "y" : 104 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9a6114321960a4a429db" }, "x" : 1000, "y" : 25 }
----

Podem comprovar com s'ha augmentat 5 a les coordenades *y* de tots aquests
punts.

Pots consultar el
link:codi/mongodb/src/main/java/mongodb/ExempleReplace.java[codi complet] de
l'exemple.

== Eliminació de documents

Veiem ara com es poden eliminar documents. Ja hem vist que el mètode
*drop()* ens permet eliminar una col·lecció sencera.

A més, disposem dels mètodes *deleteOne()* i *deleteMany()* per esborrar un
o diversos documents respectivament.

Recreem la col·lecció de punts amb 25 punts bidimensionals:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("punts");

coll.drop();

for (int x=0; x<5; x++) {
	for (int y=0; y<5; y++) {
		coll.insertOne(new Document("x",x).append("y", y));
	}
}
----

Eliminem ara tots els punts que tenen la coordenada *x* més gran que 2. A
continuació, esborrem el primer document que té un 1 com a coordenada *y*:

[source,java]
----
// esborra tots els elements que compleixen la condició
coll.deleteMany(gt("x", 2));
// esborra el primer element que compleix la condició
coll.deleteOne(eq("y", 1));
----

Mostrem a continuació quins són els punts que s'han mantingut:

[source,java]
----
List<Document> all = coll.find().into(new ArrayList<Document>());
for (Document doc : all) {
	System.out.println(doc.toJson());
}
System.out.println();
----

El resultat és el següent:

[source,json]
----
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503ec" }, "x" : 0, "y" : 0 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503ee" }, "x" : 0, "y" : 2 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503ef" }, "x" : 0, "y" : 3 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f0" }, "x" : 0, "y" : 4 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f1" }, "x" : 1, "y" : 0 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f2" }, "x" : 1, "y" : 1 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f3" }, "x" : 1, "y" : 2 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f4" }, "x" : 1, "y" : 3 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f5" }, "x" : 1, "y" : 4 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f6" }, "x" : 2, "y" : 0 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f7" }, "x" : 2, "y" : 1 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f8" }, "x" : 2, "y" : 2 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503f9" }, "x" : 2, "y" : 3 }
{ "_id" : { "$oid" : "56af9e8cec24140ddc2503fa" }, "x" : 2, "y" : 4 }
----

Podem comprovar com han desaparegut tots els punts amb *x* igual a 3 o 4 i com
també ha desaparegut el punt *(0,1)*.

Pots consultar el
link:codi/mongodb/src/main/java/mongodb/ExempleEsborrat.java[codi complet] de
l'exemple.

== Ús dels índexs

Un **índex** és un sistema que permet accelerar algunes cerques sobre una base
de dades.

La idea és evitar haver de fer una cerca lineal cercant els valors que
ens interessen. En comptes d'això, en un pas previ, es recorren tots els valors
dels camps que ens interessen i s'emmagatzema en quina o quines posicions
apareixen cadascun dels valors que hi ha.

L'ús d'índexs té l'avantatge evident d'accelerar algunes consultes, però a
canvi de gastar més espai d'emmagatzematge. A més, els índexs s'han
d'actualitzar cada vegada que un document s'afegeix o es modifica (si s'ha
modificat algun dels camps indexats). Això fa que aquestes operacions siguin
una mica més lentes.

En una base de dades relacional es creen índexs automàticament per a totes
les claus primàries, claus foranes i claus úniques. Això fa que, encara que
es puguin crear altres índexs, no sigui molt habitual.

En canvi, en MongoDB només es crea un índex automàtic pels identificadors
de cada document. Una de les decisions de disseny més importants que ens
trobem quan creem una base de dades en MongoDB és decidir quins índexs
necessitem per tal d'optimitzar les consultes més habituals o més crítiques
pels nostres casos d'ús concrets.

=== Creació i test d'índexs des de Java

Per poder provar els índexs, primer de tot crearem dues col·leccions amb molts
documents:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoDatabase db = client.getDatabase("exemples");
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("punts");
MongoCollection<Document> coll2 = db.getCollection("punts2");

coll.drop();
coll2.drop();

for (int x=0; x<1000; x++) {
	for (int y=0; y<1000; y++) {
		coll.insertOne(new Document("x",x).append("y", y));
		coll2.insertOne(new Document("x",x).append("y", y));
	}
	if (x%10==0)
		System.out.print(".");
}
System.out.println();
----

Aquesta operació tarda una estona i crea un total d'un milió de documents a
cada col·lecció.

Com que el MongoDB utilitza caus per accelerar les consultes que ja s'han fet
recentment, hem de vigilar molt com fem les proves de velocitat. Si ja hem fet
el test abans i el volem repetir (sense recrear les col·leccions), podem
executar, des de la línia de comandes del MongoDB, les següents
instruccions:

[source,js]
----
db.punts.getPlanCache().clear()
db.punts2.getPlanCache().clear()
----

Amb això buidem el cau de consultes i ens assegurem que s'hagin de cercar de
nou els documents.

Crearem un índex només a una de les dues col·leccions. El creem de manera
que ens acceleri les cerques i ordenacions pel camp *y*:

[source,java]
----
coll.createIndex(new Document("y",1), (new IndexOptions()).name("index_y"));
----

L'1 que hem posat al document que hem utilitzar per crear l'índex indica que
es guardaran les posicions de tots els valors de *y* ordenats de forma
ascendent. Un -1 indicaria descendent.

Farem una consulta que ens retorni un document en les dues
col·leccions. Utilitzem `System.currentTimeMillis()` abans i després
de l'execució per calcular el temps que tarda.

[source,java]
----
long startTime = System.currentTimeMillis();
coll.find(Filters.eq("y", 500)).forEach((Document doc)->{});
long endTime = System.currentTimeMillis();
System.out.println("Execució amb índex: "+(endTime-startTime));
----

[source,java]
----
long startTime = System.currentTimeMillis();
coll2.find(Filters.eq("y", 500)).forEach((Document doc)->{});
long endTime = System.currentTimeMillis();
System.out.println("Execució sense índex: "+(endTime-startTime));
----

Per millorar els resultats hem creat primer les col·leccions i posteriorment
hem executat la consulta sobre una de les col·leccions en una execució, i en
una altra execució ho hem fet sobre l'altra col·lecció.

Els resultats són que la consulta amb índex ha tardat uns 550 mil·lisegons,
mentre que sense índex ha tardat uns 1200 mil·lisegons. Això ens diu que
l'execució del programa és aproximadament el doble de ràpida si utilitzem
l'índex que si no ho fem.

link:codi/mongodb/src/main/java/mongodb/ExempleIndexos.java[Codi complet de l'exemple]

=== Creació i test d'índexs des de Mongo

Per a crear el mateix índex que abans hem creat en Java des de la línia de
comandes del MongoDB ho hauríem pogut fer amb la sentència:

[source,js]
----
db.punts.createIndex({y:1})
----

MongoDB té la utilitat *explain* que ens permet analitzar la forma com
s'executarà una consulta.

Per exemple, si ho provem sobre la col·lecció on hem creat l'índex amb:

[source,js]
----
db.punts.find({y:500}).explain()
----

Obtenim:

[source,json]
----
{
	"queryPlanner" : {
		"plannerVersion" : 1,
		"namespace" : "exemples.punts",
		"indexFilterSet" : false,
		"parsedQuery" : {
			"y" : {
				"$eq" : 500
			}
		},
		"winningPlan" : {
			"stage" : "FETCH",
			"inputStage" : {
				"stage" : "IXSCAN",
				"keyPattern" : {
					"y" : 1
				},
				"indexName" : "index_y",
				"isMultiKey" : false,
				"isUnique" : false,
				"isSparse" : false,
				"isPartial" : false,
				"indexVersion" : 1,
				"direction" : "forward",
				"indexBounds" : {
					"y" : [
						"[500.0, 500.0]"
					]
				}
			}
		},
		"rejectedPlans" : [ ]
	},
	"serverInfo" : {
		"host" : "spore",
		"port" : 27017,
		"version" : "3.2.1",
		"gitVersion" : "a14d55980c2cdc565d4704a7e3ad37e4e535c1b2"
	},
	"ok" : 1
}
----

Aquí hi ha molta informació, però en podem destacar alguna d'interessant.

Podem veure que hi ha un *winningPlan*, que és la forma com es decidiria
realitzar la consulta.

Dins del *winningPlan* hi ha diversos *stages*. Cada *stage* és una fase de
la resolució de la consulta. En el nostre cas, com que no realitzem cap
ordenació o projecció, només tenim dos *stage*: *FETCH* i *IXSCAN*.

*IXSCAN* fa referència a l'escaneig d'un índex. Podem veure quin índex
s'utilitzaria (*"indexName" : "index_y"*), en quin sentit
(*"direction" : "forward"*) i quin tram de l'índex ha de consultar
(*"indexBounds" : {"y" : ["[500.0, 500.0]"]}*).

La fase *FETCH* fa referència a agafar les dades dels registres que s'han
seleccionat a la cerca anterior.

Comparem ara això amb l'explicació que obtenim de la mateixa consulta, però
sobre la col·lecció on no tenim aquest índex:

[source,js]
----
> db.punts2.find({y:500}).explain()
{
	"queryPlanner" : {
		"plannerVersion" : 1,
		"namespace" : "exemples.punts2",
		"indexFilterSet" : false,
		"parsedQuery" : {
			"y" : {
				"$eq" : 500
			}
		},
		"winningPlan" : {
			"stage" : "COLLSCAN",
			"filter" : {
				"y" : {
					"$eq" : 500
				}
			},
			"direction" : "forward"
		},
		"rejectedPlans" : [ ]
	},
	"serverInfo" : {
		"host" : "spore",
		"port" : 27017,
		"version" : "3.2.1",
		"gitVersion" : "a14d55980c2cdc565d4704a7e3ad37e4e535c1b2"
	},
	"ok" : 1
}
----

Podem veure que ara apareix un únic *stage*, *COLLSCAN*. Aquest *stage* indica
que la forma com es resol la consulta és recorrent tota la col·lecció,
cercant els documents que compleixen les condicions del filtre.

Com de menys òptim és això?

*explain* té un paràmetre opcional que ens permet augmentar la quantitat
d'informació obtinguda. Provem de veure quins són els resultats concrets
d'executar la conslta en un i altre cas:

[source,js]
----
> db.punts.find({y:500}).explain("executionStats")
{
...
	"executionStats" : {
		"executionSuccess" : true,
		"nReturned" : 1000,
		"executionTimeMillis" : 9,
		"totalKeysExamined" : 1000,
		"totalDocsExamined" : 1000,
		"executionStages" : {
			"stage" : "FETCH",
			"nReturned" : 1000,
			"executionTimeMillisEstimate" : 10,
			"works" : 1001,
			"advanced" : 1000,
			"needTime" : 0,
			"needYield" : 0,
			"saveState" : 7,
			"restoreState" : 7,
			"isEOF" : 1,
			"invalidates" : 0,
			"docsExamined" : 1000,
			"alreadyHasObj" : 0,
			"inputStage" : {
				"stage" : "IXSCAN",
				"nReturned" : 1000,
				"executionTimeMillisEstimate" : 0,
				"works" : 1001,
				"advanced" : 1000,
				"needTime" : 0,
				"needYield" : 0,
				"saveState" : 7,
				"restoreState" : 7,
				"isEOF" : 1,
				"invalidates" : 0,
				"keyPattern" : {
					"y" : 1
				},
				"indexName" : "index_y",
				"isMultiKey" : false,
				"isUnique" : false,
				"isSparse" : false,
				"isPartial" : false,
				"indexVersion" : 1,
				"direction" : "forward",
				"indexBounds" : {
					"y" : [
						"[500.0, 500.0]"
					]
				},
				"keysExamined" : 1000,
				"dupsTested" : 0,
				"dupsDropped" : 0,
				"seenInvalidated" : 0
			}
		}
	},
...
}
----

A més de la informació anterior, ara ha aparegut un munt de dades noves.

Podem veure a *keysExamined* que s'han examinat 1000 claus de l'índex a la
fase *IXSCAN*. Això és molt òptim, perquè tenim justament 1000 documents que
compleixen el filtre de la nostra consulta.

A partir de les dades de l'índex, podem veure que ha hagut d'examinar un total
de 1000 documents (*"docsExamined" : 1000*), que són tots els que ens ha
retornat.

Comparem això amb l'execució de la consulta a l'altra col·lecció:

[source,js]
----
> db.punts2.find({y:500}).explain("executionStats")
{
...
	"executionStats" : {
		"executionSuccess" : true,
		"nReturned" : 1000,
		"executionTimeMillis" : 718,
		"totalKeysExamined" : 0,
		"totalDocsExamined" : 1000000,
		"executionStages" : {
			"stage" : "COLLSCAN",
			"filter" : {
				"y" : {
					"$eq" : 500
				}
			},
			"nReturned" : 1000,
			"executionTimeMillisEstimate" : 650,
			"works" : 1000002,
			"advanced" : 1000,
			"needTime" : 999001,
			"needYield" : 0,
			"saveState" : 7812,
			"restoreState" : 7812,
			"isEOF" : 1,
			"invalidates" : 0,
			"direction" : "forward",
			"docsExamined" : 1000000
		}
	},
...
}
----

Ara podem veure que s'han hagut d'examinar un milió de documents
(*"docsExamined" : 1000000*) que són tots els de la col·lecció!

També podem veure que el temps d'execució previst ha canviat molt. Abans
teníem un *executionTimeMillisEstimate* de 10 mil·lisegons, mentre que ara el
tenim de 650.

La diferència amb els temps obtinguts a les proves que hem abans amb Java es
deuen al recorregut dels documents, inicialització de la màquina virtual, i
altres aspectes que no tenen a veure amb MongoDB. Ara podem veure que la
consulta és 65 cops més ràpida si utilitzem un índex adequat.

== L'*aggregation framework*

L'*aggregation framework* ens permet realitzar una colla d'operacions
avançades que seria complicat fer a mà:

- Agrupar consultes de diversos documents.
- Realitzar operacions de recompte i estadística sobre els resultats obtinguts.

Essencialment, l'*aggregation framework* ens proporciona les funcionalitats que
en SQL tenim amb el *JOIN*, el *GROUP BY*, i diverses funcions de recompte
com *count* o *sum*.

=== El *pipeline*

L'*aggregation framework* utilitza el concepte de **canonada** (*pipeline*).
La idea és que una consulta es divideix en diversos **estadis** (*stages*) i
que els resultats d'un estadis es passen al següent estadi, seguint un ordre
preestablert.

A la següent taula podem veure un resum dels estadis més habituals que hi ha i
la seva funcionalitat:

[width="100%",options="header"]
|===
|Nom de l'estadi |Ús |Multiplicitat
|$project |Selecciona els camps que volem d'un document i els mapeja als camps del document de sortida. |[1, 1]
|$match |Filtra els documents que ens interessen utilitzant els filtres habituals de MongoDB |[1, 0-1]
|$limit |Retorna només la quantitat de documents demanada |[1, 0-1]
|$skip |Es salta el nombre de documents indicat abans de retornar resultats. |[1, 0-1]
|$unwind |Divideix un array dels documents d'entrada, obtenint un document per a cada valor de l'array. |[1, 0-n]
|$group |Agrupa els documents per algun camp i permet fer càlculs per a cada grup obtingut. |[n, 1]
|$sort |Ordena els documents per algun camp |[1, 1]
|$lookup |Permet unir documents de dues col·leccions diferents. |[1, 1]
|$out |Reescriu el resultat de tot el procés a una nova col·lecció. |[1, 1]
|===

Totes les consultes que utilitzen l'*aggregation framework* es creen
amb la funció *aggregate*:

[source,js]
----
db.zips.aggregate(...)
----

*aggregate* rep un array de documents. Cada document conté una única parella
de clau-valor. La clau és l'estadi del *pipeline* a utilitzar, i el valor
els seus arguments:

[source,js]
----
db.zips.aggregate([
  {$project : ...},
  {$limit : ...}
])
----

Existeixen multitud d'operadors que es poden utilitzar dins de l'*aggregation
framework*, com operadors booleans (*$and*, *$or*...), de comparació (*$eq*,
*$gt*...), aritmètics (*$add*...), de cadenes (*$concat*...),
d'arrays (*$filter*, *$size*, *$push*...), etc.

Pots veure un resum amb tots els operadors a
link:https://docs.mongodb.org/manual/reference/operator/aggregation/#expression-operators[operadors]

=== Estadis

Anirem provant cadascun dels estadis amb diversos exemples sobre la
col·lecció *zips*.

Recordem l'aspecte dels documents d'aquesta col·lecció:

[source,js]
----
> db.zips.findOne()
{
	"_id" : "01001",
	"city" : "AGAWAM",
	"loc" : [
		-72.622739,
		42.070206
	],
	"pop" : 15338,
	"state" : "MA"
}
----

==== *$project*

La projecció en l'*aggregation framework* funciona igual que en les consultes
simples: indiquem un 1 per seleccionar un camp o un 0 per excloure'l. L'*_id*
se selecciona per defecte.

Ens quedem només amb els camps *pop*, *state* i l'*_id*:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$project : {pop:1, state:1}}
])
{ "_id" : "01001", "pop" : 15338, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01007", "pop" : 10579, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01002", "pop" : 36963, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01008", "pop" : 1240, "state" : "MA" }
...
----

==== *$match*

Els filtres també funcionen igual que en les consultes simples.

Seleccionem els codis postals que tenen una població menor a 50 habitants:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$match : {pop : {$lt:50}}}
])
{ "_id" : "01338", "city" : "BUCKLAND", "loc" : [ -72.764124, 42.615174 ], "pop" : 16, "state" : "MA" }
{ "_id" : "02163", "city" : "CAMBRIDGE", "loc" : [ -71.141879, 42.364005 ], "pop" : 0, "state" : "MA" }
{ "_id" : "02815", "city" : "CLAYVILLE", "loc" : [ -71.670589, 41.777762 ], "pop" : 45, "state" : "RI" }
...
----

Fem la mateixa selecció d'abans, però només ens interessa el codi postal, la
ciutat i l'estat:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$match : {pop : {$lt:50}}},
  {$project : {city:1, state:1}}
])
{ "_id" : "01338", "city" : "BUCKLAND", "state" : "MA" }
{ "_id" : "02163", "city" : "CAMBRIDGE", "state" : "MA" }
{ "_id" : "02815", "city" : "CLAYVILLE", "state" : "RI" }
...
----

==== *$limit*

Volem veure només tres codis postals:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$limit : 3}
])
{ "_id" : "01001", "city" : "AGAWAM", "loc" : [ -72.622739, 42.070206 ], "pop" : 15338, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01007", "city" : "BELCHERTOWN", "loc" : [ -72.410953, 42.275103 ], "pop" : 10579, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01002", "city" : "CUSHMAN", "loc" : [ -72.51565, 42.377017 ], "pop" : 36963, "state" : "MA" }
----

Unim els exemples anteriors: volem els codis postals, el nom de les
poblacions i els seus estats, de tres codis que tinguin menys de 50 habitants:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$match : {pop : {$lt:50}}},
  {$project : {city:1, state:1}},
  {$limit : 3}
])
{ "_id" : "01338", "city" : "BUCKLAND", "state" : "MA" }
{ "_id" : "02163", "city" : "CAMBRIDGE", "state" : "MA" }
{ "_id" : "02815", "city" : "CLAYVILLE", "state" : "RI" }
----

==== *$sort*

Volem obtenir la llista de documents ordenats de més a menys població:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$sort : {pop:-1}}
])
{ "_id" : "60623", "city" : "CHICAGO", "loc" : [ -87.7157, 41.849015 ], "pop" : 112047, "state" : "IL" }
{ "_id" : "11226", "city" : "BROOKLYN", "loc" : [ -73.956985, 40.646694 ], "pop" : 111396, "state" : "NY" }
{ "_id" : "10021", "city" : "NEW YORK", "loc" : [ -73.958805, 40.768476 ], "pop" : 106564, "state" : "NY" }
----

Ara volem els tres codis postals amb més població, dins dels que tenen menys
de 50 habitants. De cada codi volem el codi, la ciutat, l'estat i la
població:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$match : {pop:{$lt:50}}},
  {$project : {city:1, state:1, pop:1}},
  {$sort : {pop:-1}},
  {$limit : 3}
])
{ "_id" : "15763", "city" : "NORTHPOINT", "pop" : 49, "state" : "PA" }
{ "_id" : "11371", "city" : "FLUSHING", "pop" : 49, "state" : "NY" }
{ "_id" : "08327", "city" : "LEESBURG", "pop" : 49, "state" : "NJ" }
----

[WARNING]
====
L'ordre és important. No funciona bé:
====

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$match : {pop:{$lt:50}}},
  {$project : {city:1, state:1, pop:1}},
  {$limit : 3},
  {$sort : {pop:-1}}
])
{ "_id" : "02815", "city" : "CLAYVILLE", "pop" : 45, "state" : "RI" }
{ "_id" : "01338", "city" : "BUCKLAND", "pop" : 16, "state" : "MA" }
{ "_id" : "02163", "city" : "CAMBRIDGE", "pop" : 0, "state" : "MA" }
----

En aquest cas, primer s'han agafat tres resultats i després s'han ordenat.

==== *$skip*

Aquesta és la mateixa consulta d'abans, però ens saltem 10 codis abans de
seleccionar-ne 3:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$match : {pop:{$lt:50}}},
  {$project : {city:1, state:1, pop:1}},
  {$sort : {pop:-1}},
  {$skip : 10},
  {$limit : 3}
])
{ "_id" : "79326", "city" : "FIELDTON", "pop" : 48, "state" : "TX" }
{ "_id" : "57545", "city" : "KEYAPAHA", "pop" : 48, "state" : "SD" }
{ "_id" : "14748", "city" : "KILL BUCK", "pop" : 47, "state" : "NY" }
----

==== *$unwind*

L'*unwind* és una mica més complex que els estadis que hem vist fins ara.
Permet dividir un document que tingui un array en diversos documents. Cadascun
dels nous documents tindrà només un dels valors de l'array. Així, si un
document té tres elements a l'array que utilitzem per fer l'*unwind*, es
convertirà en tres documents a la resposta.

En aquest exemple dividim cada document en dos, un que conté la latitud i un
altre que conté la longitud:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$unwind : "$loc"},
  {$sort : {_id:1}},
  {$limit:4}
])
{ "_id" : "01001", "city" : "AGAWAM", "loc" : -72.622739, "pop" : 15338, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01001", "city" : "AGAWAM", "loc" : 42.070206, "pop" : 15338, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01002", "city" : "CUSHMAN", "loc" : 42.377017, "pop" : 36963, "state" : "MA" }
{ "_id" : "01002", "city" : "CUSHMAN", "loc" : -72.51565, "pop" : 36963, "state" : "MA" }
----

També podem conservar la posició de l'array on s'ha trobat cadascuna de les
dades. Si ho fem en l'exemple anterior, serà possible saber si el nombre que
tenim a *loc* es refereix a la longitud o a la latitud:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$unwind : {path:"$loc", includeArrayIndex:"latlong"}},
  {$sort : {_id:1, latlong:1}},
  {$limit : 4}
])
{ "_id" : "01001", "city" : "AGAWAM", "loc" : -72.622739, "pop" : 15338, "state" : "MA", "latlong" : NumberLong(0) }
{ "_id" : "01001", "city" : "AGAWAM", "loc" : 42.070206, "pop" : 15338, "state" : "MA", "latlong" : NumberLong(1) }
{ "_id" : "01002", "city" : "CUSHMAN", "loc" : -72.51565, "pop" : 36963, "state" : "MA", "latlong" : NumberLong(0) }
{ "_id" : "01002", "city" : "CUSHMAN", "loc" : 42.377017, "pop" : 36963, "state" : "MA", "latlong" : NumberLong(1) }
----

==== *$group*

L'estadi *group* s'assembla molt al *group by* de SQL. Quan utilitzem *group*
hem de definir quins seran els camps dels nous documents i com s'han de
calcular. Com a mínim hem d'indicar quin camp serà el nou *_id*.

En aquest exemple creem uns nous documents que tenen com a clau l'estat, i
en seleccionem els cinc primers alfabèticament:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$group : {_id:"$state"}},
  {$sort : {_id:1}},
  {$limit : 5}
])
{ "_id" : "AK" }
{ "_id" : "AL" }
{ "_id" : "AR" }
{ "_id" : "AZ" }
{ "_id" : "CA" }
----

Ara refinem l'agrupació anterior i hi afegim la suma de tota la població de
tots els codis postals que pertanyen a cadascun dels estats. Ens quedem
amb els 5 estats que tenen més població:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$group : {_id:"$state", pop:{$sum:"$pop"}}},
  {$sort : {pop:-1}},
  {$limit : 5}
])
{ "_id" : "CA", "pop" : 29754890 }
{ "_id" : "NY", "pop" : 17990402 }
{ "_id" : "TX", "pop" : 16984601 }
{ "_id" : "FL", "pop" : 12686644 }
{ "_id" : "PA", "pop" : 11881643 }
----

=== Operadors

Anem a veure alguns operadors específics que són habituals en les consultes
fetes utilitzant l'*aggregation framework*.

==== *$push*

L'operador *$push* afegeix valors a un array.

En aquest exemple, volem obtenir una llista amb totes les ciutats d'EEUU i
que cadascuna contingui la llista amb tots els seus codis postals:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$group: {
    _id: {city:"$city",state:"$state"},
    zips: {$push:"$_id"}
  }}
])
...
{ "_id" : { "city" : "BURIEN", "state" : "WA" }, "zips" : [ "98146" ] }
{ "_id" : { "city" : "SEATTLE", "state" : "WA" }, "zips" : [ "98101", "98102", "98103", "98104", "98105", "98106", "98107", "98109", "98112", "98115", "98116", "98117", "98118", "98119", "98121", "98122", "98125", "98126", "98133", "98134", "98136", "98144", "98177", "98199" ] }
{ "_id" : { "city" : "SNOQUALMIE", "state" : "WA" }, "zips" : [ "98065" ] }
{ "_id" : { "city" : "REDMOND", "state" : "WA" }, "zips" : [ "98052", "98053" ] }
{ "_id" : { "city" : "RAVENSDALE", "state" : "WA" }, "zips" : [ "98051" ] }
{ "_id" : { "city" : "KENT", "state" : "WA" }, "zips" : [ "98031", "98032", "98042" ] }
...
----

L'operador *$push* actua com un invert de l'estadi *$unwind*: l'últim permet
dividir un array en diversos documents, mentre que el primer permet unir
diversos documents en un array.

==== *$slice*

L'operador *$slice* permet quedar-se només amb alguns elements d'un array.

Imaginem que a l'exemple anterior volem obtenir un màxim de tres codis postals
per a cada ciutat.

Un cop tenim la consulta anterior feta, podem afegir un estadi *$project*
que ens seleccioni només tres elements de cada array:

[source,js]
----
db.zips.aggregate([
{$group:{
	_id:{city:"$city",state:"$state"},
	zips:{$push:"$_id"},
}},
{$project:{zips:{$slice:["$zips",3]}}}
])
----

==== *$addToSet*

L'operador *$addToSet* és molt similar a *$push*, també afegeix valors a un
array, però només ho fa si els valors no són ja dins de l'array. És a dir,
*$addToSet* permet crear arrays sense valors duplicats.

Imaginem que a partir de la col·lecció de codis postals volem obtenir, per a
cada estat, una llista amb les seves ciutats. Naturalment, no volem ciutats
repetides a dins de cada estat.

Al final, volem obtenir una col·lecció que tingui per *_id* el codi de l'estat
i que inclogui un array amb totes les ciutat d'aquell estat:

[source,js]
----
> db.zips.aggregate([
  {$group: {
    _id: "$state",
    cities: {$addToSet:"$city"}
  }}
])
{ "_id" : "CA", "cities" : [ "SOUTH LAKE TAHOE", "TAHOE CITY", "TAHOMA", "PENINSULA VILLAG", "WENDEL", "VINTON", "STANDISH", "SIERRAVILLE", "SIERRA CITY", "CALPINE", "RAVENDALE", "MILFORD", "LOYALTON", "LITCHFIELD", "LAKE CITY",...}
{ "_id" : "MT", "cities" : [ "WHITEFISH", "PROCTOR", "POLEBRIDGE", "MARION", "LAKESIDE", "KILA", "COLUMBIA FALLS", "SWAN LAKE", "EVERGREEN", "BIG ARM", "VICTOR", "SUPERIOR", "SULA", "SEELEY LAKE", "SAINT IGNATIUS", "POLSON", "PLAINS", "NOXON", "NIARADA", "HUSON", "HOT SPRINGS",...}
----

Fixeu-vos que en l'exemple de la secció anterior, com els codis *_id* són
únics a la col·lecció original, el resultat és el mateix si utilitzem *$push*
com *$addToSet*, però no passa el mateix en aquest últim exemple, perquè, amb
*$push*, les ciutats que tenen més d'un codi postal haurien sortit repetides.

=== L'*aggregation framework* en Java

Un cop tenim clar com utilitzar l'*aggregation framework* en la línia de
comandes del MongoDB, fer-ho en Java és senzill: només hem de traduir els
nostres documents JSON a l'estructura de *Document* del driver de Java.

Per exemple, si volem consultar quins estats d'EEUU tenen més d'un milió
d'habitants, podríem utilitzar la següent consulta:

[source,js]
----
db.zips.aggregate( [
	{ $group:
		{ _id: "$state",totalPop:
			{ $sum: "$pop" }
		}
	},
	{ $match:
		{ totalPop:
			{ $gte: 10000000 }
		}
	}
] )
----

El següent programa executa aquesta mateixa consulta des de Java:

[source,java]
----
MongoClient client = new MongoClient();
MongoDatabase db = client.getDatabase("test");
MongoCollection<Document> coll = db.getCollection("zips");

List<Document> pipeline = Arrays.asList(
		new Document("$group",
				new Document("_id", "$state").append("totalPop",
						new Document("$sum", "$pop")
				)
		),
		new Document("$match",
				new Document("totalPop",
						new Document("$gte", 10000000)
				)
		)
);

List<Document> results = coll.aggregate(pipeline)
		.into(new ArrayList<Document>());
for (Document doc : results) {
	System.out.println(doc.toJson());
}
client.close();
----

El resultat d'executar-lo és:

[source,json]
----
{ "_id" : "CA", "totalPop" : 29754890 }
{ "_id" : "FL", "totalPop" : 12686644 }
{ "_id" : "PA", "totalPop" : 11881643 }
{ "_id" : "NY", "totalPop" : 17990402 }
{ "_id" : "OH", "totalPop" : 10846517 }
{ "_id" : "IL", "totalPop" : 11427576 }
{ "_id" : "TX", "totalPop" : 16984601 }
----

Si ens resulta més fàcil treballar amb consultes JSON que en objectes Java,
podem realitzar les consultes directament en JSON:

[source,java]
----
List<Document> pipeline = Arrays.asList(
		Document.parse("{$group: {_id: \"$state\", totalPop: { $sum: \"$pop\" }}}"),
  	Document.parse("{$match: {totalPop:	{$gte: 10000000}}}")
);
----

Hem de vigilar a protegir les cometes que hi puguin haver!

Com en els casos anteriors, tenim una classe que ens facilita la construcció
d'agregats a partir de mètodes *static*. Aquesta classe s'anomena
*Aggregates* i s'utilitza conjuntament amb altres classes constructores com
*Filters* o *Accumulators*.

La mateixa consulta escrita seguint aquest sistema queda així:

[source,java]
----
coll.aggregate(Arrays.asList(
		Aggregates.group("$state", Accumulators.sum("totalPop", "$pop")),
		Aggregates.match(Filters.gte("totalPop", 1000000))
));
----

I afegint els *import static*:

[source,java]
----
coll.aggregate(asList(
		group("$state", sum("totalPop", "$pop")),
		match(gte("totalPop", 1000000))
));
----
